%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2016-2019 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper,margin=1cm]{geometry}
\usepackage{mdframed}

\title{Probabilités}
\date{13/05/19}
\classe{2\up{de}13}
\dsnum{DM \no7}

\begin{document}

\maketitle

\begin{em}
\noindent Faire l'exercice 1, un des deux exercices 2 ou 3 (l'exercice 2 est un petit peu plus difficile), et l'exercice 4.
\end{em}

\begin{exercice}[Loi de probabilités]~
  J'ai écrit un programme sur ma calculatrice, qui affiche aléatoirement un des nombres 0, 1, 2 ou 3. On connait les probabilités suivantes :
  \begin{itemize}[$\bullet$]
    \item $P\left(\text{« le nombre affiché est pair »}\right)=\frac{5}{12}$ ;
    \item $P\left(\text{« le nombre affiché n'est pas égal à 0 »}\right)=\frac{5}{6}$.
  \end{itemize}
  Quelle est la probabilité d'obtenir 2 ? On donnera la réponse sous la forme d'une fraction irréductible.
\end{exercice}

\begin{exercice}[Arbre 1]~
\begin{multicols}{2}
Une kermesse propose le jeu suivant. Une urne contient quatre boules indiscernables au toucher. Trois d'entre elles portent les nombres 1, 5, 10, et sur la dernière est écrit \textsc{stop}. Un joueur pioche successivement des boules, sans remise, jusqu'à tomber sur la boule \textsc{stop}. Il gagne alors autant de bonbons qu'indiqué sur ses boules.

\columnbreak

    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[grow=right, sloped]
          % Set the overall layout of the tree
          \tikzstyle{level 1}=[level distance=4em, sibling distance=3em]
          \tikzstyle{level 2}=[level distance=5em, sibling distance=1em]
          \node {}
          child {
            node {\textsc{stop}}
            edge from parent
            node[midway, below]{\ldots}
          }
          child {
            node {10}
            child {
              node {\ldots}
              edge from parent
            }
            child {
              node {\ldots}
              edge from parent
            }
            child {
              node {\ldots}
              edge from parent
            }
            edge from parent
            node[midway, below]{\ldots}
          }
          child {
            node {5}
            child {
              node {\ldots}
              edge from parent
            }
            child {
              node {\ldots}
              edge from parent
            }
            child {
              node {\ldots}
              edge from parent
            }
            edge from parent
            node[midway, below right]{$^1/_4$}
          }
          child {
            node {1}
            child {
              node {\ldots}
              edge from parent
            }
            child {
              node {\ldots}
              edge from parent
            }
            child {
              node {\ldots}
              edge from parent
            }
            edge from parent
            node[midway, above]{$^1/_4$}
          };
        \end{tikzpicture}
      \end{center}
\end{multicols}
Par exemple, un joueur pioche la boule 5. Il rejoue et pioche la boule 1. Il rejoue et pioche la boule \textsc{stop}. Le jeu s'arrête : il a gagné $5+1=6$ bonbons.

\begin{enumerate}
\item Recopier et compléter sur votre copie l'arbre ci-dessus (il manque des probabilités, et des branches) qui modélise la situation.

\item Calculer la probabilité des évènements suivants.
\begin{enumerate}
\item $A$ : « Le joueur gagne 16 bonbons. »
\item $B$ : « Le joueur ne gagne aucun bonbon. »
\item $C$ : « Le joueur gagne 6 bonbons ou plus. »
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}[Arbre 2]~
On pioche au hasard, sans remise, deux cartes dans un jeu de 32 cartes, et on regarde le symbole (pique, cœur, carreau ou trèfle).

\begin{mdframed}[frametitle={Rappel}]
Un jeu de 32 cartes est constitué des cartes suivantes (où, par exemple, « 3\clubsuit » signifie « 3 de trèfle »).

\noindent\begin{tabular}{r*{8}{c}}
Pique : & 7\spadesuit & 8\spadesuit & 9\spadesuit & 10\spadesuit & V\spadesuit & D\spadesuit & R\spadesuit & A\spadesuit \\
Cœur : & 7\heartsuit & 8\heartsuit & 9\heartsuit & 10\heartsuit & V\heartsuit & D\heartsuit & R\heartsuit & A\heartsuit \\
Carreau : & 7\diamondsuit & 8\diamondsuit & 9\diamondsuit & 10\diamondsuit & V\diamondsuit & D\diamondsuit & R\diamondsuit & A\diamondsuit \\
Trèfle : & 7\clubsuit & 8\clubsuit & 9\clubsuit & 10\clubsuit & V\clubsuit & D\clubsuit & R\clubsuit & A\clubsuit \\
\end{tabular}
\end{mdframed}

\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item 
Recopier et compléter sur votre copie l'arbre ci-contre qui modélise la situation.

Justifier les deux probabilités déjà écrites, et inscrivez toutes les autres.
\item Calculer la probabilité des évènements suivants.
\begin{enumerate}
\item $A$ : « On pioche deux cœurs. »
\item $B$ : « On pioche deux cartes de symboles différents. »
\item $C$ : « On ne pioche aucun cœur. »
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\columnbreak
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[grow=right, sloped]
          % Set the overall layout of the tree
          \tikzstyle{level 1}=[level distance=4em, sibling distance=4em]
          \tikzstyle{level 2}=[level distance=5em, sibling distance=1em]
          \node {}
          child {
            node {\clubsuit}
            child {
              node {\ldots}
              edge from parent
            }
            child {
              node {\ldots}
              edge from parent
            }
            child {
              node {\ldots}
              edge from parent
            }
            child {
              node {\ldots}
              edge from parent
            }
            edge from parent
          }
          child {
            node {\heartsuit}
            child {
              node {\ldots}
              edge from parent
            }
            child {
              node {\ldots}
              edge from parent
            }
            child {
              node {\ldots}
              edge from parent
            }
            child {
              node {\ldots}
              edge from parent
            }
            edge from parent
          }
          child {
            node {\diamondsuit}
            child {
              node {\ldots}
              edge from parent
            }
            child {
              node {\ldots}
              edge from parent
            }
            child {
              node {\ldots}
              edge from parent
            }
            child {
              node {\ldots}
              edge from parent
            }
            edge from parent
          }
          child {
            node {\spadesuit}
            child {
              node {\ldots}
              edge from parent
            }
            child {
              node {\ldots}
              edge from parent
            }
            child {
              node {\diamondsuit}
              edge from parent
            }
            child {
              node {\spadesuit}
              edge from parent
              node[midway, above]{$7/31$}
            }
            edge from parent
            node[midway, above]{$^1/_4$}
          };
        \end{tikzpicture}
      \end{center}
\end{multicols}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Culture]
  Donner un exemple de progrès mathématique (nouveau théorème, nouvelle conjecture\ldots) réalisé \emph{après} votre naissance.
\end{exercice}

\end{document}
